## Запись занятия

Запись занятия 23 января:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/pZE4gT84J44" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Все записи организованы в [плейлист](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)

<br>

## Векторы

### Приведение типов векторов
 R используется достаточно простая система автоматического преобразования атомарных типов по логике от "самого строгого к самому гибкому", то есть по цепочке `logical` -> `integer` -> `numeric` -> `complex` -> `character` (тип `raw` не включается в эту систему). Такое преобразование позволяет использовать конструкции вида `sum(5 == 5)`, потому что логический результат сравнения (`TRUE`) будет преобразован в целое численное значение (`1`, так как `TRUE` преобразовывается в `1`, а FALSE - в `0`), и, следовательно, можно вычислить количество верных утверждений. 
 
Подобные процедуры крайне часто используются когда, например, надо посчитать количество определенных значений в векторе значений (или в колонке в таблице). Вообще, для избежания неожиданных результатов, рекомендуется избегать неявных преобразований и контролировать типы самостоятельно.

Примеры приведений типов:
```{r}
c('a', 3.6, 'b', 5.1)
c(TRUE, 3.6, 2)
sum(TRUE, FALSE, TRUE)

```

<br>

## Выбор элемента вектора
Выбор элементов векторов указывается с помощью оператора `[` по следующей схеме: `x[<condition>]`. Это читается как `'элементы вектора x, которые удовлетворяют условию <condition>'`. 

В качестве условия может быть указатель номера элемента в последовательности (индекс), так и какое-то логическое условие. При использовании оператора `[` в `<condition>` может быть передан вектор значений (или логическое выражение, возвращающее вектор значений).

<br>

### Выбор по номеру позиции
Простой вариант выбора определенных элементов последовательности - по номеру в последовательности (по индексу, индекс начинается с 1). Например, в последовательности `4, 3, 2` на третьем месте находится значение `2`. В коде выбор третьего элемента этой последовательности выглядит вот так:
```{r}
x <- c(4, 3, 2)
x[3]
```

В список номеров последовательности также можно передавать не только единичное значение, но и вектор значений номеров последовательности, который мы хотим извлечь. Например:
```{r}
x <- c(4, 3, 2, 1)
x[c(2, 4)]
```

<br>

### Выбор по значению
Также возможен выбор элементов вектора, которые удовлетворяют условию. Например, те, которые больше 10, или все, которые равны 3, или все четные. Логика такого выделения следующая: кажый элемент последовательности сравнивается с условием, и если сравнение верное (`5 == 5`, `TRUE`), то этот элемент возвращается как подходящий под условие. Фактически, метка `TRUE` здесь является указателем элемента, который надо вернуть, аналогично номеру позиции при выделении по номеру позиции.

```{r, echo = FALSE}
set.seed(1234)
```

Например:
```{r}
# создаем вектор 8 случайных значений из массива от 1 до 10
x <- sample(1:10, 8)
x

# сравниваем каждое значение с 5, смотрим результат сравнения
x_cond <- x > 5
x_cond

# делаем выбор по условию, с указанием вектора, удовлетворяет элемент условию или нет
x[x_cond]

# аналогично, но без создания отдельного вектора
x[x > 5]
```

<br>

### Поиск по вхождению в массив

Нередко встречаются ситуации, когда необходимо выбрать значения вектора, которые присутствуют в другом векторе. Например, из списка группы студентов выбрать тех, кто указан в списке недопущенных к сессии. Для этого используется выражение `x %in% y`. Оператор `%in%` проверяет, встречается ли каждый элемент вектора `х` в векторе `y`. Как и в сравнении по условию, в результате получается логический вектор, который можно использовать для выделения элементов. Выделенные элементы можно записать в отдельный объект. 

Например:
```{r}
x <- c('aaa', 'abc', 'bgs', 'gtr', 'ant', 'cer')
y <- c('tue', 'bgs', 'mtw', 'cer', 'lka')

# сравниваем элементы списков
x %in% y

# выделяем те элементы списка х, которые есть в у
x[x %in% y]

# записываем результат в отдельный объект
z <- x[x %in% y]
str(z)
```

<br>

## Домашнее задание

Создайте вектор `vec <- sample(10, 8)`  и умножьте каждый элемент вектора на 2.

Из вектора `vec` выберите все элементы, значения которых больше либо равны 5.

Сравните каждый элемент вектора `vec <- letters[1:5]` с буквой `c` (равен или нет) и запишите в отдельный вектор`indices`. Выведите `indices` на печать. Примените `indices` для выбора элементов вектора `vec`. Проинтерпертируйте результат.

Из вектора `vec <- sample(100, 8)` выберите максимальное значение (элемент с максимальным значением). 

Из вектора `month.name` (уже есть в базовом R, не надо создавать) извлеките каждый третий элемент.

Решите на максимальное значение с помощью функции `which.max()`. Прочитайте справку по функции и найдите "подводный  камень", который потенциально может привести к ошибкам. Попробуйте представить ситуацию, когда может возникнуть такая ошибка (необязательно при работе с векторами, например, при работе с таблицами).
